# 编解码器

## 解码器

### ByteToMessageDecoder

数据通过网络传输，最终会缓存在一个字节数组里

所以就会可能出现传输：

![批注 2020-05-18 160509](/assets/批注%202020-05-18%20160509.png)

接收：

![批注 2020-05-18 160541](/assets/批注%202020-05-18%20160541.png)

```java
public class TimeDecoder extends ByteToMessageDecoder {
    @Override
    protected void decode(ChannelHandlerContext ctx, ByteBuf in, List<Object> out) throws Exception {
        // 如果缓冲区没有足够的数据，不进行处理，只有缓冲区累积一定的数据时，才将数据添加到out
        if (in.readableBytes() < 4){
            return;
        }
        // 添加到out后，代表解码器成功解码了一条消息
        out.add(in.readBytes(4));
    }
}
...
bootstrap.handler(new ChannelInitializer<SocketChannel>() {
    @Override
    public void initChannel(SocketChannel ch) throws Exception {
        ch.pipeline().addLast(new TimeDecoder(),new TimeClientHandler());
    }
});
```

当然这种粘包也可以通过创建一个缓冲区，每次数据到来时，将数据放入到缓冲区，如果缓冲区超过一定大小则就进行处理

```java
public class TimeClientHandler extends ChannelInboundHandlerAdapter {
    private ByteBuf buf;

    @Override
    public void channelRead(ChannelHandlerContext ctx, Object msg) {
        ByteBuf m = (ByteBuf) msg;
        buf.writeBytes(m); // (2)
        m.release();
        
        if (buf.readableBytes() >= 4) { // (3)
            long currentTimeMillis = (buf.readUnsignedInt() - 2208988800L) * 1000L;
            System.out.println(new Date(currentTimeMillis));
            ctx.close();
        }
    }
}
```

### ReplayingDecoder

使用了一个自定义的ByteBuf 支持更简单的操作

### MessageToMessageDecoder

## 编码器

### MessageToByteEncoder

```java
public class ShortToByteEncoder extends MessageToByteEncoder<Short> { //← --  扩展了MessageToByteEncoder
    @Override
    public void encode(ChannelHandlerContext ctx, Short msg, ByteBuf out)
      throws Exception {
        out.writeShort(msg); // ← --  将Short 写入ByteBuf 中
    }
}
```

### MessageToMessageEncoder

## 编解码器

- xxxCodec

## netty 内置的 Handler 以及 编解码器

- SslHandler
  - SSL/TLS
- Http
  - HttpResponseDecoder
  - HttpRequestEncoder
  - HttpServerCodec
  - `pipeline.addLast("aggregator",new HttpObjectAggregator(512 * 1024));`
  - 压缩:HttpContentCompressor
- WebSocket

```java
　　@Override
　　protected void initChannel(Channel ch) throws Exception {
　　　　ch.pipeline().addLast(
　　　　　　new HttpServerCodec(),
　　　　　　new HttpObjectAggregator(65536),   ← --  为握手提供聚合的HttpRequest
　　　　　  new WebSocketServerProtocolHandler("/websocket"), ← --  如果被请求的端点是"/websocket"，则处理该升级握手　
　　　　　　new TextFrameHandler(),　 ← --  TextFrameHandler 处理TextWebSocketFrame
　　　　　  new BinaryFrameHandler(),　← -- BinaryFrameHandler 处理BinaryWebSocketFrame　
　　　　　  new ContinuationFrameHandler());　← -- ContinuationFrameHandler 处理ContinuationWebSocketFrame　 
　　}
```

- 检测空闲连接或超时
  - IdleStateHandler
  - ReadTimeoutHandler
  - WriteTimeoutHandler
- 根据分隔符分割字节流
  - DelimiterBasedFrameDecoder
  - LineBasedFrameDecoder
- 根据长度分割字节流
  - FixedLengthFrameDecoder
  - LengthFieldBasedFrameDecoder
- 写大型数据

```java
FileInputStream in = new FileInputStream(file);   ← -- 创建一个FileInputStream 
FileRegion region = new DefaultFileRegion(　 ← -- 以该文件的完整长度创建一个新的DefaultFileRegion
　　in.getChannel(), 0, file.length());
channel.writeAndFlush(region);
```

```java
pipeline.addLast(new ChunkedWriteHandler());　 ← --  添加Chunked-WriteHandler以处理作为ChunkedInput传入的数据
　　　　pipeline.addLast(new WriteStreamHandler());   ← --  一旦连接建立，WriteStreamHandler就开始写文件数据　 
```

### 数据传输前置长度

无论使用什么分割符代表消息间隔，数据中都会可能出现这样的符号，为了避免这个问题，可以通过使用固定的字节长度代表下一条消息长度来解决

```text
03 下雨天 03 留客天 02 天留 03 我不留
```

- LengthFieldBasedFrameDecoder

### 序列化
  
#### JDK

名称                        | 描述
------------------------- | ------------------------------------------------------------------
`CompatibleObjectDecoder` | 和使用JDK序列化的非基于Netty的远程节点进行互操作的解码器
`CompatibleObjectEncoder` | 和使用JDK序列化的非基于Netty的远程节点进行互操作的编码器
`ObjectDecoder`           | 构建于JDK序列化之上的使用自定义的序列化来解码的解码器；当没有其他的外部依赖时，它提供了速度上的改进。否则其他的序列化实现更加可取
`ObjectEncoder`           | 构建于JDK序列化之上的使用自定义的序列化来编码的编码器；当没有其他的外部依赖时，它提供了速度上的改进。否则其他的序列化实现更加可取

#### JBoss Marshalling

名称                                                            | 描述
------------------------------------------------------------- | -----------------------------------
`CompatibleMarshallingDecoder`,`CompatibleMarshallingEncoder` | 与只使用JDK序列化的远程节点兼容
`MarshallingDecoder`, `MarshallingEncoder`                    | 适用于使用JBoss Marshalling的节点。这些类必须一起使用

#### Protocol Buffers

名称                                     | 描述
-------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------
`ProtobufDecoder`                      | 使用protobuf对消息进行解码
`ProtobufEncoder`                      | 使用protobuf对消息进行编码
`ProtobufVarint32FrameDecoder`         | 根据消息中的Google Protocol Buffers的"Base 128 Varints"a整型长度字段值动态地分割所接收到的`ByteBuf`
`ProtobufVarint32LengthFieldPrepender` | 向`ByteBuf`前追加一个Google Protocal Buffers的"Base 128 Varints"整型的长度字段值
